即日加辣 一約多伙須繳15%稅長實維港頌首當其衝 大手客料減半

即日加辣 一約多伙須繳15%稅
長實維港頌首當其衝 大手客料減半

要聞

【本報訊】政府去年11月加辣後，樓市繼續熾熱，樓價指數連升11個月創新高，而且接連有買家以一約多伙手法避稅。特首梁振英於昨早預警政府隨時有行動後，一改逢星期五加辣的慣例，傍晚立即出招堵塞漏洞。買家若以一份文書購入多個單位，即以15%新稅率繳稅，今日凌晨生效，今開賣長實（1113）北角維港頌即首當其衝，料大手客縮沙。但業界預期，對樓價影響有限。
記者：程俊華 黃嘉銘 朱連峰

長實紅磡售樓處昨晚11時商場關門仍未聞成交。

政府去年突擊加辣，將雙倍印花稅新稅率劃一提升至15%，港人首置或換樓才可豁免，原以為可趕絕投資者。不過投資者突破盲點，利用家人首置名義大手掃貨，瘋狂避稅。由於個案急增，引起政府及社會關注，梁振英宣佈即日修補漏洞，將會修訂《印花稅條例》，若香港永久性居民買家以一份文書購入多於一個住宅物業，將不獲豁免，須按15%的新稅率繳稅。而一個住宅單位連一個車位；在已獲批准的圖則上顯示，兩個相連住宅單位之間的間隔牆已被拆去並打通成為一個單位；一個住宅單位連同天台；以及一個住宅單位連同花園，將會被視作「一個住宅物業」，則不受影響。
梁振英表示，希望滿足香港人買樓自住嘅需求，但投資者資金充裕，可以迅速作出一約多伙的投資決定，「投資者同買樓自住嘅一般市民或者小家庭競爭，喺一個不對稱競爭」。
運輸及房屋局局長張炳良指，去年11月之後，觀察到一約多伙由3.5%增至4.7%，情況有上升趨勢，「個別一個文書有7個單位，我哋有理由相信有人用呢個方式迴避15%印花稅」。
不過，據本報統計近期多個新盤，一約多伙比例有一成以上，南昌站匯璽及啟德嘉匯大手買家比例更逾三成，遠較政府數字為高，5盤涉及逾780伙。

面對政府突然出招，長實維港頌首當其衝，今天發售首批152伙銷情料受考驗。

趕尾班車 買龍譽慳稅700萬

政府昨出招前，新盤錄兩宗一約多伙趕尾班車個案。消息指，有買家昨以同一份買賣合約，動用約4,847萬元購入新地（016）筲箕灣形薈4個單位，買家若屬首置客只須付4.25%釐印費，涉及稅款205萬元。若買家加辣後入市，所需支付的辣稅便急升2.5倍至727萬元，成功趕搭尾班車慳稅逾500萬元，另有買家以一約買入啟德龍譽3伙，成交價逾6,600萬元，慳稅逾700萬。
政府收緊一約多伙，多個新盤包括馬頭角君柏、馬鞍山星漣海，將軍澳藍塘傲營業時間延長昨晚11時59分。地產代理亦狂發WhatsApp催促客人作最後衝刺。
政府出招，首富李嘉誠旗下長實北角維港頌更首當其衝，今日發售首批152伙，屬加辣後首個開售新盤。世紀21日昇執行董事黃文龍表示原打算以一約多伙入市形式慳稅的大手客，或有一半縮沙。新地屯門上車盤珀御原今天開價，亦被迫押後至明天。
立法會議員涂謹申斥梁振英和政府多名主要官員多年來漠視議員對條例漏洞的關注，也不理會議員提出的修訂案，重則可以被懷疑是故意放置這個漏洞，至少失職的結論是在所難免。涂謹申強調，條例尚有其他漏洞，包括重建戶可以被迫收樓為理由買無限大價值樓宇，及以成年人透過未成年人士置業避稅等。
消息指，新地筲箕灣形薈即晚有買家趕尾班車，一約購兩伙。至於長實紅磡售樓處11時商場關燈兼熄冷氣未聞成交。

相關新聞

【樓市加辣】CY kill「一約多伙」誠哥維港頌大客即縮沙！

要聞 5小時前

陳茂波：逾10萬伙5年內落成

要聞 5小時前

業界：無助遏樓價

要聞 5小時前

升15%難唔難